---
title: 语言腐败下混乱的灵
date: 2020-02-11 17:00:00
tags:
- 杂の文
categories:
- 流萤集
thumbnail: /blog/img/pics/大跃进.png
---

昨天一朋友分享了张维迎先生许多年前的一个演讲，主题是语言腐败下汉语失去了原有的传递信息的功能。初看这论调有标题党之嫌，但在我认真听完张先生演讲并细细思考后，曾经心中的许多困惑竟也明朗了起来——在当下一切都被怀疑，一切都被模棱两可，一切都变得相对的语言、政治、学术环境下，相对本身竟成了种绝对，模糊与中庸成为常态，每一种言之凿凿的表达都被加以怀疑，每一种原本无可置疑的真理都被矛盾的透镜蒙上了灰纱，那又如何做出没有歧义的判断、表达清晰可信的思想、传播本身就充满多重语义的哲学观点呢？

我不禁想到，当下侵入个人思维细枝末节的极端否定主义与怀疑主义思潮，与语言精准表达观点能力的丧失密切相关，先不谈隐秘的隐喻与各样的文字游戏、浮夸的标语与宣传口号，就连自我思维深处的活动，也被腐败的语言给严重污染了——我们甚至会反复否定自己的思想，因为我们对自己思想的认知就建立在充满双标隐患的语言上，而这样的隐患，正是数以百万计的“文字工作者”与“喉舌”所刻意营造的——大倒退被称作大跃进，微观干预被称作宏观调控，各样的封号封网被称作24字价值观中的“民主”、“自由”。

活着的人们努力消化着这样的矛盾，并将其称作“现实”，在“现实”面前个人就成了微不足道的蝼蚁——类似这样的概念混乱直接导致了思维的混乱，乃至灵的混乱：要知道，灵重要的工作就是领受道德与真理，连道德、真理的载具——语言文字——都被污染了，那又如何建立内部自洽、外部客观的价值观呢？我们便只能从只言片语中认识真理，从零碎的感触中发现意义，然而这一切若在有心人刻意的诱导下，转眼就成了连自己都否定的另一面存在了。

神不是使人混乱，乃是使人安静。安静的本质是认识、顺从真理，这和自由一样：“Then you will know the truth, and the truth will set you free”——使人自由、安静、喜乐的绝不是被满足的情欲、被实现的的骄傲、被取悦的眼目，因为可见之事如同衣裳，都渐渐衰残，且转瞬即逝。天地都会退去，唯有真理永垂，而这才是短暂又充满未知波折的人生真正的依靠。王国不是靠官长，不是靠刀兵，不是靠勇力，乃是靠真理的磐石才可得建立。